\chapter{Thématique}

L'étude et la compréhension des mécanismes du vivant, notamment au sein de la machine cellulaire, pose de nombreux problèmes de représentation.
De nombreux critères participent à la qualité d'un modèle bioinformatique en impactant sa facilité d'élaboration, de lecture et d'exploitation.
Le formalisme utilisé doit en effet permettre de représenter de façon pratique et complète un processus biologique donné, et donc
de proposer une sémantique claire, sans lacune et compréhensible par une large communauté.
De plus, son exploitation doit dans l'idéal être efficace et permettre l'obtention de résultats en évitant les problèmes de complexité et donc de temps de calcul.

Dans ce cadre, les Réseaux de Régulation Biologique permettent de représenter des systèmes biologiques souvent déterminés par les physiciens en termes d'équations différentielles.
Ces équations étant souvent difficiles à résoudre, elles sont simplifiées sous la forme de systèmes algébriques dont les influences entre composants se résument à des activations et des inhibitions.

\section{Modèle de Thomas}
Le modèle de Thomas, introduit en 1973 dans \cite{Thomas73}, propose une simplification cohérente des modèles continus sous forme d'équations différentielles.
Plutôt que de considérer les valeurs réelles de concentration des protéines synthétisées, ce modèle repose sur l'utilisation de seuils qui représentent des valeurs particulières de ces concentrations au-delà desquelles les influences entre composants évoluent.
Cette simplification permet de surcroît de s'affranchir de la connaissance des valeurs réelles des concentrations, qui sont souvent difficiles à obtenir expérimentalement.

Il est possible de représenter simplement un système dans ce formalisme sous la forme d'un Graphe des Interactions dont les nœuds représentent les composants et les arcs étiquetés orientés représentent leurs interactions.
Ce modèle introduit également la notion de paramètre discret, qui permet de spécifier la dynamique du système, notamment dans les cas de coopérations entre gènes.
De tels paramètres jouent le rôle de points focaux car il déterminent la direction d'évolution du système dans chacune de ses configurations.
La figure \ref{fig:exRRB} donne un exemple de Réseau de Régulation Biologique simple.

Aujourd'hui plus largement utilisé sous la forme multivaluée \cite{richard-comet-bernot-08}, le modèle de Thomas a connu un certain nombre d'extensions,
comme l'ajout de multiplexes \cite{bernot-comet-khalis-08},
l'intégration du temps continu \cite{Ahmad08},
ou encore l'étude de sémantiques plus précises \cite{BernotSemBRN}.
%Il a aussi été l'objet de nombreux travaux concernant la prédiction de son comportement d'après le Graphe des Interactions \cite{RiCo07},

Bien qu'il soit adapté à la représentation des Réseaux de Régulation biologiques, et que son utilisation soit très répandue, le modèle de Thomas souffre de deux principaux inconvénients.
Tout d'abord, son utilisation pour la recherche de propriétés intéressantes sur les systèmes modélisés nécessite souvent l'analyse du Graphe des États dont le calcul s'avère être de complexité exponentielle.
De plus, l'étude d'un système représenté par ce formalisme nécessite une parfaite connaissance des coopérations entre composants, et donc d'avoir choisi une paramétrisation complète au sein d'un ensemble de possibilités potentiellement très important.

\begin{figure}[p]
\begin{minipage}{0.4\linewidth}
\centering
\scalebox{1.2}{
\begin{tikzpicture}[grn]
\path[use as bounding box] (0,-0.7) rectangle (3.5,0.7);
\node[inner sep=0] (a) at (2,0) {a};
\node[inner sep=0] (b) at (0,0) {b};
\node[inner sep=0] (c) at (3.5,0) {c};
%\path
%  node[elabel, below=-1em of a] {$0..2$}
%  node[elabel, below=-1em of b] {$0..1$}
%  node[elabel, below=-1em of c] {$0..1$};
\path[->]
  (b) edge[bend right] node[elabel, below=-3pt] {$+1$} (a)
  (c) edge node[elabel, above=-5pt] {$+1$} (a)
  (a) edge[bend right] node[elabel, above=-5pt] {$-2$} (b);
\end{tikzpicture}
}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.6\linewidth}
\centering
\begin{align*}
K_{a,\{b,c\},\emptyset} &= 2 & K_{b,\{a\},\emptyset} &= 1 \\
K_{a,\{b\},\{c\}} &= 1 & K_{b,\emptyset,\{a\}} &= 0 \\
K_{a,\{c\},\{b\}} &= 1 &&\\
K_{a,\emptyset,\{b,c\}} &= 0 & K_{c,\emptyset,\emptyset} &= 1
\end{align*}
\end{minipage}
\caption{\label{fig:exRRB}
Exemple de Réseau de Régulation Biologique, comprenant un Graphe des Interactions (à gauche) et une paramétrisation (à droite).
Chaque nœud du graphe représente un composant et chaque arc une régulation
dont l'étiquette indique le type (“$+$” pour une activation et “$-$” pour une inhibition) et le seuil.
Les paramètres tiennent lieu de points focaux pour l'état concerné.
}
\end{figure}



\section{Process Hitting}
Une modélisation des Réseaux de Régulation Biologiques à l'aide de $\pi$-calcul, appelée Process Hitting (ou Frappes de Processus), a été récemment introduite par l'équipe MeForBio dans \cite{PMR10-TCSB,PaulevePhD} et constitue le sujet central de cette thèse.
Elle propose un point de vue plus modulable des influences entre composants grâce à une représentation d'actions atomiques entre ceux-ci.
Cette représentation particulière offre des possibilités d'analyse statique efficaces permettant de sur-approximer et sous-approximer l'atteignabilité d'un processus \cite{PMR12-MSCS}.
De plus, son atomicité permet d'adopter différents niveaux d'abstraction dans la modélisation, afin notamment de représenter une sur-approximation du comportement d'un système dont la spécification des coopérations ne serait pas entièrement déterminée.
Une méthode efficace de détermination des points fixes a aussi été développée.
La figure \ref{fig:exPH} donne un exemple de Process Hitting.

Plusieurs extensions ont aussi été proposées pour enrichir ce formalisme.
Une première repose sur l'introduction de stochasticité afin de modéliser la durée d'évolution relative des composants à l'aide probabilités.
Cette extension nécessite l'exécution du modèle afin d'en extraite des propriétés empiriques, ou l'utilisation d'un model checker.
Une seconde extension consiste en l'attribution de classes de priorités aux actions, afin d'imposer formellement un ordre de tir entre celles-ci.
Cette sémantique reposant sur des priorités fixes permet de modéliser des comportements plus fins, par exemple au niveau des coopérations.
Elle ne modifie pas les résultats concernant la recherche de points fixes, mais n'est pas compatible avec les méthodes d'analyse statique.

\begin{figure}[p]
\centering
\scalebox{1.1}{
\begin{tikzpicture}
\path[use as bounding box] (-2,-5.2) rectangle (7,0.7);

\TSort{(0,0)}{b}{2}{t}
\TSort{(0,-3.8)}{c}{2}{b}
\TSort{(4.5,-3)}{a}{3}{r}

\TSetTick{bc}{0}{00}
\TSetTick{bc}{1}{01}
\TSetTick{bc}{2}{10}
\TSetTick{bc}{3}{11}
% \TSetSortLbcel{bc}{$\neg a\wedge b$}
\TSort{(-0.5,-2)}{bc}{4}{b}

\THit{b_1}{bend right}{bc_0}{.north}{bc_2}
\THit{b_1}{bend right}{bc_1}{.north}{bc_3}
\THit{b_0}{}{bc_2}{.north west}{bc_0}
\THit{b_0}{}{bc_3}{.north west}{bc_1}

\THit{c_0}{}{bc_1}{.south}{bc_0}
\THit{c_0}{}{bc_3}{.south}{bc_2}
\THit{c_1}{}{bc_0}{.south}{bc_1}
\THit{c_1}{}{bc_2}{.south}{bc_3}

\path[bounce, bend right=25]
\TBounce{bc_2}{}{bc_0}{.north east}
\TBounce{bc_3}{}{bc_1}{.north east}
;
\path[bounce, bend left=80, distance=30]
\TBounce{bc_0}{}{bc_2}{.north}
\TBounce{bc_1}{}{bc_3}{.north}
;
\path[bounce, bend right]
\TBounce{bc_0}{}{bc_1}{.west}
\TBounce{bc_2}{}{bc_3}{.west}
;
\path[bounce, bend left]
\TBounce{bc_3}{}{bc_2}{.east}
\TBounce{bc_1}{}{bc_0}{.east}
;

\THit{bc_3}{thick}{a_1}{.north west}{a_2}
\THit{bc_0}{thick,bend right=130, in=305, distance=140}{a_1}{.south east}{a_0}
\path[bounce, bend left=40]
\TBounce{a_1}{thick}{a_2}{.south west}
\TBounce{a_1}{thick}{a_0}{.north east}
;

\THit{b_0}{thick,bend left,out=50,in=150}{a_2}{.west}{a_1}
\THit{b_1}{thick,bend left,out=80,in=70,distance=100}{a_0}{.east}{a_1}
\path[bounce]
\TBounce{a_2}{thick,bend right=40}{a_1}{.west}
\TBounce{a_0}{thick,bend right=40}{a_1}{.east}
;

\THit{c_0}{thick,bend left,out=270,in=290, distance=115}{a_2}{.east}{a_1}
\THit{c_1}{thick}{a_0}{.north west}{a_1}
\path[bounce]
\TBounce{a_2}{thick,bend left=40}{a_1}{.north east}
\TBounce{a_0}{thick,bend left=40}{a_1}{.south west}
;

\THit{a_2}{bend left, out=290, in=120}{b_1}{.south}{b_0}
\path[bounce, bend left]
\TBounce{b_1}{}{b_0}{.south}
;

\end{tikzpicture}
}

\caption{\label{fig:exPH}
Exemple de Process Hitting comprenant quatre sortes : $a$, $b$, $c$ et $bc$.
La sorte $bc$ est appelée sorte coopérative (cf. section \ref{sec:semantiques}).
}
\end{figure}
